\documentclass[utf8]{beamer}
\usetheme{metropolis} % e.g. Boadilla, Hannover, metropolis...

\usepackage{listings}
\usepackage[T1]{fontenc}

\graphicspath{{../doc/diag/}}

\newcommand{\LBdots}{\linebreak{} \ldots \linebreak{}}

\title{Završni rad}
\subtitle{Zajedničko strojno učenje uz očuvanje privatnosti}
\author{Silvije Škudar}
\institute[FER]{Fakultet elektrotehnike i računarstva}
\date{05.07.2019.}

\begin{document}

% Title page
\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

% Outline / table of contents slide
\begin{frame}
    \frametitle{Sadržaj}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{Uvod}
\subsection{Motivacija}
\begin{frame}
    \frametitle{Motivacija}
    \begin{itemize}
        \item Strojno učenje postaje popularno
            \begin{itemize}
                \item Glasovne naredbe
                \item Pametne tipkovnice (npr. Gboard)
                \item Medicinski alati za dijagnostiku\ldots
            \end{itemize}
        \item Prikupljaju se podaci \(\rightarrow\) rizik zlonamjerne uporabe
        \item Privatnost i iskoristivost su obrnuto proporcionalni
        \item Potencijalno rješenje - zajedničko strojno učenje
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Zajedničko strojno učenje}
\begin{frame}
    \frametitle{Zajedničko strojno učenje}
    \begin{itemize}
        \item engl. \textit{Collaborative machine learning}
        \item podaci i treniranje modela se decentraliziraju
        \item dijele se gradijenti umjesto čistih podataka
    \end{itemize}
    \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=0.65\textwidth]{../prez/img/fedlearning.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Kriptografski primitivi}
\begin{frame}
    \frametitle{Kriptografski primitivi}
    \begin{itemize}
        \item Autentificirana enkripcija
        \begin{itemize}
            \item povjerljivost
            \item autentičnost
        \end{itemize}
        \item Razmjena ključeva
        \begin{itemize}
            \item dvije strane sigurno dogovaraju zajedničku tajnu u nesigurnom kanalu
            \item dogovor ključa za enkripciju
        \end{itemize}
        \item Shamirova shema za podjelu tajni
        \begin{itemize}
            \item tajna \(S\), \(n\) dijelova, barem \(t \leq n\) za rekonstrukciju
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Protokol za sigurno zajedničko strojno učenje}
\subsection{Opis protokola}
\begin{frame}
    \frametitle{Opis protokola}
    \begin{itemize}
        \item server i \(n\) korisnika
        \item korisnik \(u\) ima tajni vektor \(\textbf{x}_u\) (gradijent)
        \item cilj je osigurati dva svojstva:
            \begin{itemize}
                \item rezultat izračuna - "sigurna" suma gradijenata \(\sum_{u = 0}^{n}{\mathbf{x}_u}\)
                \item mogućnost "ispada" korisnika
            \end{itemize}
        \item protokol:
            \begin{itemize}
                \item nasumični podskup korisnika
                \item 5 faza
            \end{itemize}
        \item strojno učenje:
            \begin{itemize}
                \item cijeli postupak \(\rightarrow\) jedan gradijent \(\rightarrow\) ponavljanje postupka
                \item koristi se samo za optimiziranje gradijentnim spustom
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Dvostruko maskiranje}
\begin{frame}
    \frametitle{Dvostruko maskiranje}
    \begin{equation*}
    \begin{split}
        \mathbf{y_{u}} & = \mathbf{x_{u}} + \mathbf{PRG(b_{u})} \\
         & \quad + \sum_{v \in \mathcal{U}:u<v}{\mathbf{PRG(s_{u,v})}} \\ 
             & \quad - \sum_{v \in \mathcal{U}:u>v}{\mathbf{PRG(s_{v,u})}} \pmod R
    \end{split}
    \end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Rekonstrukcija vrijednosti}
    \begin{itemize}
        \item O - skup korisnika koji su ostali u protokolu
        \item I - skup korisnika koji su ispali
    \end{itemize}

    \begin{equation*}
    \begin{split}
        \sum_{u \in O}\mathbf{x_{u}} & = \sum_{u \in O}{\mathbf{y_u}} - \sum_{u \in O}{\mathbf{PRG(b_{u})}} \\ 
            & \quad \pm \sum_{u \in O, v \in I}{\mathbf{PRG(s_{v,u})}} \pmod R
    \end{split}
    \end{equation*}
\end{frame}

%\subsection{Pregled protokola}
%\begin{frame}
%    \frametitle{Pregled protokola}
%    \begin{columns}
%        \column{0.5\textwidth}
%        \begin{semiverbatim}
%            do\_stuff;
%            \LBdots
%            do\_stuff;
%        \end{semiverbatim}
%        
%        \column{0.5\textwidth}
%        \begin{semiverbatim}
%            \((s_u^{PK}, s_u^{SK}), (c_u^{PK}, c_u^{SK}) \leftarrow \text{generiraj\_parove}\)
%        \end{semiverbatim}
%    \end{columns}
%\end{frame}

\subsection{Faze protokola}
\begin{frame}
    \frametitle{Faza inicijalizacije}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.50]{inicijalizacija.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Faza objavljivanja ključeva}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.50]{objavljivanje-alt.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Faza podjele ključeva}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.35]{sharekeys.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Faza prikupljanja maskiranih vrijednosti}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.35]{maskedcollection.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Faza rekonstrukcije}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.28]{unmasking.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Protokol u strojnom učenju}
\subsection{Logistička regresija}
\begin{frame}
    \frametitle{Primjer: logistička regresija}
    \begin{figure}
        \includegraphics[height=0.5\textheight]{../doc/img/plot.png}
        \includegraphics[height=0.5\textheight]{../doc/img/plane.png}
    \end{figure}     
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Rezultati}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../prez/img/gradijenti.png}
        \caption{Usporedba dobivenih "lokalnih" i "zajedničkih" gradijenata u \(n\)-toj iteraciji}
    \end{figure}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../prez/img/tezine.png}
        \caption{Usporedba dobivenih "lokalnih" i "zajedničkih" vektora težina u \(n\)-toj iteraciji}
    \end{figure} 
\end{frame}

\section{Sigurnosna svojstva i napadi}
\begin{frame}
    \frametitle{Sigurnosna svojstva i napadi}
    \begin{itemize}
        \item Garantirana sigurnost:
            \begin{itemize}
                \item pasivni suparnici - server + \(t\) korisnika u dogovoru
                \item aktivni suparnici - server + \(\lceil{\frac{n}{3}}\rceil - 1\) korisnika (potrebna dodatna faza)
            \end{itemize}
        \item Potencijalni napadi:
            \begin{itemize}
                \item trovanje podataka
                \item trovanje modela
                \item zaključivanje o članstvu (memorizacija modela)
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Kraj}
    Pitanja?
\end{frame}

\end{document}

